【立法會選舉】勿讓確認書成常規篩選工具（立法會議員 郭家麒）

【網上論壇】勿讓確認書成常規篩選工具（立法會議員 郭家麒）

2017-09-19 09:00:34 HKT

等了又等，選舉管理委員會上周終於公佈了有關其中四位「被DQ」的立法會議員之空缺。明年3月11日舉行的選舉，對於民主派固然非常重要，因為自從4名民主派議員「被DQ」後，民主派在立法會內已失去關鍵少數的作用。10月立法會復會後，無論是分組點票或是簡單多數，建制派議員都是多於民主派，立法會將成為政府的橡皮圖章。因此，民主派在今次補選中能否重奪四席，對未來三年議會的運作，非常重要。

然而今次的補選實在是場硬仗。選舉，本來是交由市民選擇，參選人必須尊重選舉結果。但可悲的是，我們的香港，竟然連一場公平公正的選舉也沒有。去年的立法會選舉，香港選舉管理委員會竟要求參選人，在法定提名表格之外，額外加簽一份新增的聲明確認書。要求參選人須要擁護《基本法》第1條、第12條及第159(4)條。

確認書並不是法定的提名表格，選舉事務處以參選人是否有簽署確認書，以及選舉主任判斷參選人是否真心真意同意確認書的內容──擁護《基本法》。選舉事務處的做法，如同僭建選舉條例及選舉程序。而當時兩名參選人梁天琦及中出羊子，即使有簽署確認書，亦被選舉事務處以「選舉主任不信納」為理由，而禁止參選。

此做法，徹頭徹尾是因為參選人的政治立場而作篩選；以選舉主任（甚或受到更高層的政府人員施壓），是為「人治」。要求參選人簽署確認書，不單影響選舉的公平公正性，更加是剝奪公民參選權，有違聯合國的《公民權利和政治權利國際公約》第25條。

公民黨已去信馮驊，要求選舉事務處交代，明年立法會補選，是否仍然會有「確認書」的要求。我們擔心「簽署確認書」成為林鄭政府打壓異己的政治工具，使確認書變成常規、篩選變成習慣、人治變成制度，這是香港人絕不會、亦絕不能接受的。

除了關注是否有「確認書」外，今次的補選我亦留意到，與昔日多場的補選有不同。選舉事務處於9月14日公佈補選日期，與立法會去年12月5日刊登憲報，宣佈青年新政梁頌恆及游蕙禎的議席出缺；及終審法院於今年8月25日駁回梁游上訴許可申請 ，分別相隔313天及20天。而明年3月11日進行補選，從梁、游完成所有上訴程序日起計算，亦相距167天才進行補選。翻查資料，發現選舉事務處今次的反應是「慢三拍」，補選日與議席從缺的日子差距，亦較過往久。

2000年9月19日程介南辭職，立法會秘書9月22日的刊憲空缺。選舉事務處在10月5日刊登補選公告，指補選定於12月10日舉行。處方是在刊憲後13天公佈選舉日期；79日後補選。

2007年8月8日馬力去世，立法會秘書於2007年8月10日的刊憲馬力去世議席空缺。選舉事務處於9月21日表示補選日為12月2日。處方是在刊憲空缺後42天公佈選舉日期；114日後補選。

2010年五區公投，立法會於2月5日刊憲5人辭職，3月5日總選舉事務主任在憲報刊登公告 5月16日為補選投票日。處方刊憲宣告出現空缺後28天公佈選舉日期；100日後補選。

2016年湯家驊於10月1日辭任，立法會秘書於10月2日刊憲，總選舉事務主任於10月23日公告於翌年2月28日補選。處方是刊憲空缺後21天公佈選舉日期；149日後補選。

明顯見到，今次的補選日子比過往的來得遲，而延遲的原因處方亦沒有交代或解釋。令人疑惑，由2000年到2017年，科技進步了、補選經驗累積了，選舉事務處的工作效率卻退步了？6名議員「被DQ」的事件，早在去年立法會10月宣誓時已在社會上有極大的討論。選舉事務處無理由後知後覺，在立法會秘書刊憲日，才得悉要準備補選吧？選舉事務處的表現實在令人極為失望﹗

林鄭月娥在選舉期間，假惺惺說不會做「撕裂2.0」。然而在具爭議的事件，都會找掩護躲在他人身後。彷彿這位政府之首，是毫不相干、毫無責任可言。今次選舉，她亦把責任推到選舉管理委員會主席馮驊之上。但「確認書」的問題，是重大政治決定，林鄭月娥不能獨善其身，必須要向公眾回應，是否要重蹈梁振英與民為敵之舊路。
<蘋果>

真係天真！